# Получение списка пользователей в "онлайн"

Для получения списка используется следующий вызов внутри формы:
`$this->im()->who($all);`

Параметры:
+ $all boolean если `TRUE` выборка будет включать всех пользователей, в
  том числе и пользователя от имени которого выполняется метод. Данный
  параметр может быть опущен - умолчательное значение параметра: `FALSE`

Возвращает:
+ `\ArrayObject` список пользователей онлайн, где элементы такого списка
  представлены в виде объекта `WhoItem` представляющего собой также
  `\ArrayObject` с возможностью доступа к нему через интерфейс массива
  т.е. в виде `$item[$key]`
  + описание ключей приводится ниже

Примечание:
+ Описание `\ArrayObject`
  + https://www.php.net/manual/ru/class.arrayobject.php
    + https://www.php.net/manual/ru/class.arrayaccess.php
  + Особенности
    + правила работы такие-же как и для типа `array`
    + большинство функций работы с массивами не работают с `\ArrayObject`
    + `\ArrayObect` преобразуется в тип `array` при помощи метода
      `getArrayCopy()`
      + например: `$ao->getArrayCopy();`
    + создание `\ArrayObject`
      + `$ao = new \ArrayObject([1, 2, 3, 'bar' => 'baz']);`
    + импортировать данные в существующий `\ArrayObject`
      + `$ao->exchangeArray([3, 2, 1]);`

При обращении к методу формы `$this->im()->who()` будет выведена в виде
массива информация об активных сессиях пользователей, с
элементами вида например (для jabber-хоста example.com):
```
Array (
    [uid] => 1000147401
    [jid] => Array
        (
            [user] => dial1
            [bare] => dial1@example.com
            [host] => example.com
            [res] => drunk-termite
            [res.real] => 2557174248537595986774
            [jid] => dial1@example.com/drunk-termite
            [jid.real] => dial1@example.com/2557174248537595986774
        )

    [login] => dial1
    [user.agent] => Mozilla/5.0 (X11; Linux x86_64; rv:100.0) Gecko/20100101 Firefox/100.0
    [ami] =>
    [session.info] => Array
        (
            [connection] => websocket
            [ip] => ::FFFF:127.0.0.1
            [port] => 51920
            [priority] => 0
            [node] => ejabberd@w01
            [uptime] => 201
            [status] => available
            [resource] => 2557174248537595986774
            [statustext] =>
        )
)
```

Данная информация появляется при авторизованном входе пользователя и удаляется
при выходе из системы.

В настоящий момент структура элементов как представлена выше является
базовой, но может в дальнейшем меняться в сторону добавления новых
элементов.

Очевидно, пока пользовательская сессия активна (в частности, был
авторизованный вход в систему, но не был выполнен logout), метод `who` будет
возвращать актуальную информацию о том, что такой пользователь в
"онлайн" и доступен для коммуникаций, иначе, пользователь в общем случае
не будет присутствовать в списке, возвращаемом методом `who`
Соответственно, общее количество элементов о пользовательских сессиях
переменно, в зависимости от присутствия пользователей в онлайн.

Краткое описание элементов находящихся в объекте `WhoItem` :
+ `uid` string соответствуют ID пользователя Wsystem
+ `login` string соответствуют логину пользователя Wsystem
+ `jid` array пользовательские метаданные "коммуникационного ресурса"
  (jabber/xmpp)
+ `user.agent` string строка пользовательского агента (user-agent)
+ `ami` boolean соответствует пользователю выполняющему данный запрос
  `$this->who(true)` в прикладной программе (по умолчанию отключено)
+ `session.info` расширенная информация о пользовательской jabber-сессии

Пример вызова метода `who`:

```php
$ls = $this->im()->who();
$cnt = count($ls);
$cnt = $ls->count();

// обход массива ls
foreach ($ls as $item) {
    $login = $item['login'];
    $uptime = $item['session.info']['uptime'];
    $recip= $item->toRecip();
    // ...
}
```
